\chapter{Implementação}
\label{chap:implementacao}

\section{Introdução}
\label{sec:impl-intro}

Este capítulo descreve os detalhes técnicos da implementação dos principais módulos do sistema Gold Lock. Para cada módulo, são apresentadas as decisões de implementação, os excertos de código mais relevantes e os desafios encontrados.

% TODO: Preencher com os detalhes reais da implementação à medida que o desenvolvimento avança


\section{Configuração do Ambiente de Desenvolvimento}
\label{sec:impl-setup}

O ambiente de desenvolvimento foi configurado com as seguintes ferramentas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{IDE:} Visual Studio Code com extensões para TypeScript, ESLint e Prettier
    \item \textbf{Controlo de versões:} Git com repositório no GitHub
    \item \textbf{Gestão de pacotes:} npm (Node.js) e pip (Python)
    \item \textbf{Containerização:} Docker + Docker Compose para orquestração local de todos os serviços
    \item \textbf{CI/CD:} GitHub Actions para testes automáticos e deploy
\end{itemize}

\subsection{Ambiente Docker}
\label{sec:impl-docker}

O desenvolvimento utiliza Docker e Docker Compose para garantir um ambiente reproduzível e isolado. Cada componente do sistema corre no seu próprio container, eliminando problemas de dependências e facilitando o onboarding de novos desenvolvedores. A orquestração local é gerida por um ficheiro \texttt{docker-compose.yml} que define os seguintes serviços:

\begin{itemize}
    \item \textbf{frontend:} Container Node.js com React 18 + TypeScript, hot-reload via Vite
    \item \textbf{backend:} Container Node.js com Express + TypeScript, restart automático com nodemon
    \item \textbf{ml-service:} Container Python com Flask + scikit-learn para servir o modelo de categorização e o pipeline de IA de otimização fiscal
    \item \textbf{postgres:} Container PostgreSQL 16 com volume persistente para dados
    \item \textbf{redis:} Container Redis para cache e gestão de sessões
\end{itemize}

Esta abordagem garante a paridade entre o ambiente de desenvolvimento e produção (\textit{dev/prod parity}), um dos princípios da metodologia \textit{Twelve-Factor App}~\cite{12factor}.

\begin{lstlisting}[caption={Excerto do ficheiro docker-compose.yml.},label={lst:docker}]
version: '3.8'
services:
  frontend:
    build: ./frontend
    ports: ["3000:3000"]
    volumes: ["./frontend/src:/app/src"]
    depends_on: [backend]

  backend:
    build: ./backend
    ports: ["4000:4000"]
    environment:
      DATABASE_URL: postgres://user:pass@postgres:5432/goldlock
      REDIS_URL: redis://redis:6379
    depends_on: [postgres, redis]

  ml-service:
    build: ./ml-service
    ports: ["5000:5000"]
    depends_on: [postgres]

  postgres:
    image: postgres:16-alpine
    volumes: ["pgdata:/var/lib/postgresql/data"]
    environment:
      POSTGRES_DB: goldlock
      POSTGRES_USER: user
      POSTGRES_PASSWORD: pass

  redis:
    image: redis:7-alpine
    ports: ["6379:6379"]

volumes:
  pgdata:
\end{lstlisting}

A estrutura do projeto segue uma organização por módulos:

\begin{lstlisting}[caption={Estrutura de diretórios do projeto.},label={lst:structure}]
goldlock/
  docker-compose.yml # Orquestracao de todos os servicos
  frontend/          # React + TypeScript
    Dockerfile
    src/
      components/    # Componentes reutilizaveis
      pages/         # Paginas da aplicacao
      hooks/         # Custom hooks
      services/      # Chamadas API
      store/         # Estado global (Zustand)
  backend/           # Node.js + Express
    Dockerfile
    src/
      routes/        # Endpoints da API
      controllers/   # Logica de negocio
      models/        # Modelos de dados
      middleware/     # Autenticacao, rate limiting
      services/      # Integracao Salt Edge, ML
  ml-service/        # Python (scikit-learn)
    Dockerfile
    app/
      categorizer.py       # Pipeline TF-IDF + RF (categorização)
      deduction_classifier.py  # Classificador ML de despesas dedutíveis
      irs_engine.py        # Motor de regras CIRS 2025 (determinístico)
      fiscal_optimizer.py  # Algoritmo de otimização de cenários fiscais
    models/          # Modelos treinados (.pkl)
    data/
      cirs_2025.json       # Escalões e limites dedução (fonte: DR/OE 2025)
      deduction_training_data.py  # Dataset derivado do CIRS para treino
  database/
    migrations/      # Migrations SQL
    seeds/           # Dados de teste
\end{lstlisting}


\section{Módulo de Autenticação}
\label{sec:impl-auth}

A autenticação foi implementada utilizando o Supabase Auth, que fornece suporte nativo para \ac{OAuth}2, \ac{JWT} e \ac{2FA}. O fluxo de autenticação inclui:

\begin{enumerate}
    \item Registo com email e password (com verificação por email)
    \item Login via Google OAuth2
    \item Gestão de sessões com \ac{JWT} e refresh tokens
    \item Autenticação de dois fatores opcional (TOTP)
\end{enumerate}

% TODO: Adicionar excertos de código reais quando implementados

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de configuração do Supabase Auth (simplificado).},label={lst:auth},language=Java]
// services/auth.ts
import { createClient } from '@supabase/supabase-js'

const supabase = createClient(
  process.env.SUPABASE_URL,
  process.env.SUPABASE_ANON_KEY
)

export const signUp = async (email: string, password: string) => {
  const { data, error } = await supabase.auth.signUp({
    email,
    password,
  })
  return { data, error }
}

export const signInWithGoogle = async () => {
  const { data, error } = await supabase.auth.signInWithOAuth({
    provider: 'google',
  })
  return { data, error }
}
\end{lstlisting}


\section{Módulo de Open Banking}
\label{sec:impl-openbanking}

A integração Open Banking foi implementada utilizando a \ac{API} Salt Edge. O processo de ligação de uma conta bancária segue o fluxo descrito na Secção~\ref{sec:arq-sequencia}:

\begin{enumerate}
    \item O utilizador seleciona o seu banco na interface
    \item O backend cria uma sessão de conexão na Salt Edge
    \item O utilizador é redirecionado para a página de autenticação do banco
    \item Após autenticação, a Salt Edge notifica o backend via webhook
    \item O backend importa as transações e saldos
\end{enumerate}

% TODO: Adicionar excertos de código reais da integração Salt Edge


\section{Módulo de Categorização com ML}
\label{sec:impl-ml}

O módulo de categorização automática utiliza um pipeline de \ac{ML} implementado com scikit-learn:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pré-processamento:} Limpeza e normalização do texto das transações (remoção de caracteres especiais, lowercase, tokenização).
    \item \textbf{Vetorização:} Transformação do texto em vetores numéricos utilizando TF-IDF (Term Frequency-Inverse Document Frequency).
    \item \textbf{Classificação:} Modelo Random Forest treinado com dados de transações portuguesas categorizadas manualmente.
    \item \textbf{Aprendizagem contínua:} Quando o utilizador corrige uma categorização, a correção é armazenada e utilizada para re-treinar o modelo periodicamente.
\end{enumerate}

% TODO: Adicionar código real do pipeline ML

\begin{lstlisting}[caption={Pipeline de categorização (simplificado).},label={lst:ml},language=Python]
# ml-service/training/categorizer.py
from sklearn.pipeline import Pipeline
from sklearn.feature_extraction.text import TfidfVectorizer
from sklearn.ensemble import RandomForestClassifier

# Pipeline de categorizacao
pipeline = Pipeline([
    ('tfidf', TfidfVectorizer(
        max_features=5000,
        ngram_range=(1, 2)
    )),
    ('clf', RandomForestClassifier(
        n_estimators=100,
        random_state=42
    ))
])

# Categorias portuguesas pre-definidas
CATEGORIAS_PT = [
    'Supermercado', 'Restauracao', 'Transportes',
    'Portagens', 'Combustivel', 'Saude',
    'Educacao', 'Habitacao', 'Lazer',
    'Vestuario', 'Telecomunicacoes', 'Seguros',
    'Transferencias', 'Salario', 'Outros'
]
\end{lstlisting}


\section{Módulo Dashboard e Interface Liquid Glass}
\label{sec:impl-dashboard}

O dashboard foi implementado em React 18 com TypeScript, utilizando TailwindCSS para estilização e Recharts para gráficos. Os efeitos Liquid Glass foram implementados com CSS \texttt{backdrop-filter} e animações com Framer Motion.

% TODO: Adicionar screenshots e código real do dashboard


\section{Módulo Simulador IRS}
\label{sec:impl-irs}

O simulador de \ac{IRS} implementa as regras fiscais portuguesas vigentes para o ano fiscal de 2025. O motor de cálculo é determinístico (baseado em regras do \ac{CIRS}), sem utilização de \ac{IA} generativa, garantindo a precisão e auditabilidade dos resultados.

As funcionalidades implementadas incluem:
\begin{itemize}
    \item Cálculo de \ac{IRS} para rendimentos de Categoria A (trabalho dependente)
    \item Aplicação dos escalões de \ac{IRS} em vigor (OE 2025, Lei n.º~24-D/2024)
    \item Cálculo de deduções à coleta (saúde, educação, habitação, encargos gerais familiares)
    \item Integração das contribuições para a Segurança Social como deduções ao rendimento (art.º 25.º \ac{CIRS})
    \item Comparação entre tributação conjunta e separada (casais)
\end{itemize}

A Tabela~\ref{tab:escaloes-irs-2025} apresenta os escalões de \ac{IRS} para 2025, conforme o Orçamento do Estado (Lei n.º~24-D/2024).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Escalões de IRS 2025 (Categoria A --- trabalho dependente).}
\label{tab:escaloes-irs-2025}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{r r r X}
\toprule
\textbf{Escalão} & \textbf{Rendimento coletável (€)} & \textbf{Taxa} & \textbf{Parcela a abater (€)} \\
\midrule
1.º & Até 7\,703 & 13,0\% & --- \\
2.º & De 7\,703 a 11\,623 & 18,0\% & 385,15 \\
3.º & De 11\,623 a 16\,472 & 23,0\% & 966,30 \\
4.º & De 16\,472 a 21\,321 & 26,0\% & 1\,460,46 \\
5.º & De 21\,321 a 27\,146 & 32,75\% & 2\,899,48 \\
6.º & De 27\,146 a 39\,791 & 37,0\% & 4\,052,68 \\
7.º & De 39\,791 a 51\,997 & 43,5\% & 6\,638,71 \\
8.º & De 51\,997 a 81\,199 & 45,0\% & 7\,418,22 \\
9.º & Superior a 81\,199 & 48,0\% & 9\,854,19 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

% TODO: Adicionar código do motor de regras quando implementado (Sprint 9)


\section{Módulo de IA de Otimização Fiscal}
\label{sec:impl-fiscal-ia}

O módulo de \ac{IA} de otimização fiscal constitui o contributo técnico mais diferenciador do projeto. É implementado no serviço Python existente (\texttt{ml-service}), dividido em três componentes funcionais que operam em sequência.

\subsection{Classificador de Despesas Dedutíveis}
\label{sec:impl-deduction-classifier}

O classificador é um modelo Random Forest treinado com dados sintéticos derivados das regras do \ac{CIRS} 2025. O conjunto de dados de treino (\texttt{data/deduction\_training\_data.py}) é gerado programaticamente a partir do mapeamento entre descrições de transações bancárias portuguesas e as categorias de dedução previstas nos artigos 78.º-A a 78.º-F do \ac{CIRS}. Este processo garante que as \textit{labels} de treino são fidedignas e rastreáveis a fontes legais oficiais.

As classes de saída do classificador são:
\begin{itemize}
    \item \texttt{saude\_dedutivel} --- farmácias, hospitais, clínicas, ópticas (art.º 78.º-C \ac{CIRS}: 15\% das despesas, limite 1\,000\,€)
    \item \texttt{educacao\_dedutivel} --- propinas, material escolar, explicações (art.º 78.º-D \ac{CIRS}: 30\% das despesas, limite 800\,€)
    \item \texttt{habitacao\_dedutivel} --- rendas, juros de habitação (art.º 78.º-E \ac{CIRS}: 15\% dos encargos, limite 296\,€)
    \item \texttt{encargos\_gerais\_dedutivel} --- despesas gerais familiares (art.º 78.º-B \ac{CIRS}: 35\% das despesas, limite 250\,€)
    \item \texttt{nao\_dedutivel} --- supermercado, lazer, telecomunicações, etc.
\end{itemize}

\subsection{Motor de Regras Fiscais CIRS 2025}
\label{sec:impl-irs-engine}

O motor de regras (\texttt{irs\_engine.py}) implementa o fluxo completo de cálculo do \ac{IRS} em Python puro, sem dependências de bibliotecas de otimização externas. Os dados das regras fiscais são armazenados em \texttt{data/cirs\_2025.json}, permitindo a atualização anual sem alterações ao código. O fluxo de cálculo é o seguinte:

\begin{enumerate}
    \item Rendimento bruto Categoria A (input do utilizador via \texttt{FiscalProfile})
    \item Dedução das contribuições para a Segurança Social: min(rendimento bruto $\times$ 11\%, 4\,104\,€)~--- art.º 25.º \ac{CIRS}
    \item Dedução específica de Categoria A: max(4\,104\,€, contribuições SS efectivas)
    \item Rendimento coletável = rendimento bruto $-$ deduções ao rendimento
    \item Aplicação dos escalões do OE 2025 (Tabela~\ref{tab:escaloes-irs-2025})
    \item Coleta bruta = rendimento coletável $\times$ taxa do escalão $-$ parcela a abater
    \item Deduções à coleta: saúde + educação + habitação + encargos gerais (limites \ac{CIRS})
    \item Imposto final = coleta bruta $-$ deduções à coleta $-$ retenções na fonte
\end{enumerate}

\subsection{Otimizador Fiscal}
\label{sec:impl-fiscal-optimizer}

O otimizador (\texttt{fiscal\_optimizer.py}) gera e compara múltiplos cenários de declaração possíveis, aplicando um algoritmo \textit{greedy} com verificação exaustiva dos cenários de tributação conjunta e separada. Para cada cenário, invoca o motor de regras e recolhe o imposto final resultante. O output inclui: (1)~o cenário mais vantajoso com a poupança fiscal estimada face ao cenário base; (2)~lista de alertas sobre deduções não utilizadas ou próximas do limite legal; (3)~estimativa do impacto de despesas futuras no \ac{IRS} do ano seguinte (RF41).

% TODO: Adicionar excertos de código quando implementado (Sprint 9)


\section{Conclusões}
\label{sec:impl-conclusoes}

% TODO: Atualizar com conclusões reais após a implementação
A implementação do sistema seguiu o plano de sprints definido na Secção~\ref{sec:metodologia}, com entregas incrementais a cada duas semanas. Os principais desafios encontrados durante a implementação serão documentados nesta secção após a conclusão do desenvolvimento.
